### 通向罗马之路（2）

#### The Roman Commune 罗马公社

在这其中最出格的侮辱是，维泽尔教训【草，这段原文用的是command，这也太猛了】巴巴罗萨道：“你要把我说的话放在心上，一个皇帝需要学习法律。”【巴巴罗萨：别学了，再学成德国张三了】。维泽尔引用了在选举公告中使用的查士丁尼所著《法学阶梯》（Justinian’s Institutes）的一段话，“帝国的威严不仅要用武力来炫耀，而且要用法律来捍卫。” 他之后还引用了王室法典（lex regia），根据王室法典，罗马人民的所有权利和权力都是由罗马皇帝掌握的，他反问道：“有什么样的法律和原因禁止由元老院和人民来选举皇帝？”（尽管罗马公社甚至有共和制的呼声，但维泽尔还是无法想象一个不存在君主的政体）。他建议巴巴罗萨尽快派遣普伦多夫伯爵鲁道夫（Count Rudolf of Pfullendorf）、伦茨堡伯爵乌尔里希四世（Count Ulrich IV of Lenzburg）和其他合适的人，例如博德曼的埃伯哈德（Eberhard of Bodman），还有其他有法律知识的人组成使团前往罗马。【不是，你谁啊怎么就使唤上巴巴罗萨了……】维泽尔带有些许不详意味地警告巴巴罗萨：“你要小心，那里【大概是指罗马】随时可能会发生针对你的新举措。”看起来维泽尔的信似乎是在1152年夏或秋初送达巴巴罗萨手中的，所以这封信很可能促成了诸侯们在10月13日于维尔茨堡决定前往罗马。无论如何，这封信表明了一个众所周知的事实，即巴巴罗萨在第二次十字军中的同伴鲁道夫伯爵和乌尔里希伯爵是他的至交好友。

诸侯们在维尔茨堡可能得知了教宗于9月20日给维巴尔德的回信中令人震惊的内容。教宗写道，在布雷西亚的阿诺德领导下，一个由大约两千人组成的“暴徒团体”聚集在一起，并决定要在11月1日选举一百名参议员和两名执政官，“其中一人甚至扬言要称帝”。这个激进的计划，即要罗马人民希望选择一个服务于他们的皇帝将巴巴罗萨取而代之，可能便是先前提到的维泽尔告诫巴巴罗萨“注意那里可能发生任何针对你的新举措”的实质。尤金三世通过在罗马人民中分发金钱以及施以恩惠来阻止这场选举，罗马人民随后在1152年12月9日“以最崇高的敬意”欢迎他的归来，并及时接待了维尔茨堡会议后帝国派往罗马的使节。

#### The Treaty of Constance 康斯坦茨条约

帝国派往罗马使团的规模和人员构成证明了巴巴罗萨和诸侯们对1152年12月及1153年1月与教宗会谈的重视。帝国的代表是：哈弗尔贝格主教安塞姆（Bishop Anselm of Havelberg）与康斯坦茨主教赫尔曼（Bishop Hermann of Constance）；伦茨堡伯爵乌尔里希四世；意大利的Guido Guerra III伯爵以及比亚恩德拉泰伯爵吉多（Count Guido of Biandrate）。安塞姆主教先前在为洛塔尔三世执行任务时，曾前往君士坦丁堡参加过神学辩论，并为教宗尤金三世撰写了一篇关于这次辩论的记录，他也是帝国在拜占庭方面的专家。赫尔曼主教参加了巴巴罗萨在亚琛的加冕仪式，1150年秋他还曾代表康拉德三世前往比萨会见教宗，这大概是为康拉德计划中的加冕仪式以及入侵诺曼人的西西里王国做准备。选择乌尔里希四世伯爵大概是对维泽尔的信件的一种令人耐人琢磨的回应。没有资料显示那位Guido Guerra和比亚恩德拉泰伯爵吉多一样于1152年10月出现在维尔茨堡，但由于巴巴罗萨在1155年曾派他去与阿普利亚叛军谈判，所以他之前也可能和阿普利亚流亡者们一起到过维尔茨堡。七位枢机主教和一位熙笃会修道士——基亚拉瓦莱的布鲁诺（Bruno of Chiaravalle）代表教宗尤金三世参加了谈判。这些枢机主教中包括了未来的教宗亚历山大三世、他的继任者卢西乌斯三世、未来的对立教宗维克多四世和帕斯卡尔三世，以及1153年3月在康斯坦茨与巴巴罗萨会面的两位使节。因此，在随后的几年里，与会的主要人物都将非常熟悉《康斯坦茨条约》中的规定。

尤金三世与这些枢机主教们一起，在罗马以其作为圣彼得使徒的荣誉当着国王派来使节的面，承诺将遵守协议的条款。作为回应，一位御前大臣要以国王的灵魂的名义发誓巴巴罗萨也会遵守，而国王本人也要亲自与使节握手来确保自己的信用。（值得注意的是，即便宣誓时的条件是“国王在位时【即in anima regis】”，但该协议在君主死后仍然有效）。双方都有义务遵守其条款，没有欺诈或者不轨的意图，只有在双方自愿和相互同意的情况下才能改变。在这样交换誓言后，这份条约才算正式生效。条约本身只是对已达成并宣誓的口头协议的书面摘要。因此我们可以想象，双方的领袖其实都清楚，文案中许多看似模糊的细节其实是由参与谈判的人员制定的。

使节们从罗马带回的条约初稿仅存于维巴尔德的书信集中。后来在康斯坦茨，大约是在修道院长的建议下，对于条约又做了两处重大的修改，最后的版本附在了巴巴罗萨与1153年3月23日发给尤金三世的信函中。巴巴罗萨的头衔将由国王变为皇帝，已表明只有西方帝国的统治者才是凯撒的继承者——而拜占庭君主被降格为“希腊人国王”【精罗……算了，已经怒不动了】，教宗承诺“维护并扩大帝国的荣誉（honor imperii）”而不是王国（regum），以表明他援助巴巴罗萨的义务将在他加冕后维持不变。除此之外，其他关于国王和王国的称呼都没有做改动。

巴巴罗萨3月23日对尤金三世的回信充满了奇怪的混合。他向教宗自称是“庄严的罗马皇帝（august emperor of the Romans）”，并在皇室签名那栏又自称是“罗马人最所向披靡的皇帝（most invincible emperor of the Romans）”【大概就是超级无敌贼他妈牛逼的罗马皇帝，草】与众不同的是，在致辞中，教宗和皇帝都被说成是受上帝的恩惠统治的（dei gratia）。言下之意便是，两人都将自己的地位归功于上帝，并且巴巴罗萨已经将自己当做皇帝了。按照惯例，巴巴罗萨在回信中表达了他对王权与祭祀之间永久和平的渴望，他们之间有着不可分割的关系。但是信的结尾具有皇室特权的格式，包括见证人名单和确认条款，宫相需要确认文本符合国王的意愿。见证者不出意料的包括安塞姆主教、赫尔曼主教以及伦茨堡伯爵乌尔里希，还包括了维巴尔德、韦尔夫六世、巴登伯爵赫尔曼三世、巴巴罗萨在第二次十字军东征中的另一位同伴伦茨堡-巴登的维尔纳伯爵以及宫廷牧师维泰博的戈弗雷，他在加入皇家法庭之前曾在教廷任职，很可能是他负责起草了条约的文本。最后一位证人是帝国官员以及内侍安塞姆，他大概代表国王进行了必要的宣誓。

在条约的第一版里，巴巴罗萨承诺“在没有得到罗马教廷以及教宗尤金三世以及其继任者的同意的情况下，不会与罗马人民，也不会与西西里的罗杰（在这里巴巴罗萨没有给他任何头衔）休战或媾和，如果教廷希望继续坚持遵守与腓特烈国王签订的上述协议的宗旨的话”，也就是说未来只有教宗而不是巴巴罗萨可以终止协议。对于教宗与罗马公社以及诺曼人和解的自由权利则没有类似的明确限制。此外，巴巴罗萨还同意“以其王国的力量努力使罗马人民臣服于教宗和罗马教会。一百年不动摇【草，这句原文是拉丁语icut (melius) unquam fuerunt a centum annis retro，我基本上是瞎说的】”
